---
title: 永恒的快乐……吗？
date: 2018-02-27 15:59
tags: 游戏
shortlink: dxr
headpic: {baseurl}/images/2018/02/mhakna-title-screen.jpg
headpic_alt: 游戏的标题画面
excerpt: >
  一篇充满着童话气息的故事——这是 Mhakna Gramura and Fairy Bell 这部视觉小说从头到尾给人的印象。它是 fault 系列的一部番外，因为 fault 系列有着非常精彩的本篇故事，这部番外也一定很棒吧。于是在看到它发布后，我便很快将它买入并一口气看完了。作者没有辜负我的期望， Mhakna Gramura and Fairy Bell ，是又一部美妙的作品。
---

> 你愿意与我缔结一个契约吗？承诺我，永远不要长大，永远不要成为大人，我便将你带入 Enles Land ，那个孩子们专属的天堂，在那里任何愿望都能得到实现，你将得到永恒的快乐。  
> —— Fairy Bell

一篇充满着童话气息的故事——这是 Mhakna Gramura and Fairy Bell 这部视觉小说从头到尾给人的印象。它是 [fault 系列](https://fiveyellowmice.com/posts/2016/03/fault-milestone-one-vn-like-rpg.html)的一部番外，因为 fault 系列有着非常精彩的本篇故事（尽管第二部下卷已经跳票很久了），这部番外也一定很棒吧。于是在看到它发布后，我便很快将它买入并一口气看完了。作者没有辜负我的期望， Mhakna Gramura and Fairy Bell ，是又一部美妙的作品。

动听的铃铛旋律，泛黄的羊皮纸背景，简单又可爱的插画，这些标题画面的元素无一不渲染着浪漫的气氛，像是回到了电灯发明以前的时代，打着散发出微弱亮光的油灯，在床边翻开了一本古旧的童话。

我很想分享自己在阅读时的感受，但那样将不可避免地，会没有保留地把全部的故事讲出来，那样对没有玩过这部作品的人来说，就是不可挽回的剧透了。所以没有办法，只好建议下面的内容，大家最好玩过原作再读。它[在 Steam 上有卖](http://store.steampowered.com/app/753220/Mhakna_Gramura_and_Fairy_Bell/)，整个流程也只需两个小时不到。即使没有看过 fault 系列的本篇也没有关系，它不需要对本篇的内容有了解，也不会有剧透。

那么剧透警告完了，我开始讲了哦？

------

Mhakna ，我们的主角，是由于母亲犯罪被带走，从而被丢进孤儿院的 10 岁女孩。孤儿院的生活很糟，住宿条件很差，又吃不饱。直到有一天， Mhakna 最好的朋友 Sebia ——一个年龄相仿的男孩，将生活的希望寄予了 Fairy Bell 的传说。传说只要生活苦难的孩子从心底呼唤这只精灵，她就会出现并将这个孩子带到永恒的乐园， Enles Land 。

Sebia 去了， Mhakna 同样向 Fairy Bell 许了愿，她出现了，并向 Mhakna 询问道：

> 你愿意与我缔结一个契约吗？承诺我，永远不要长大，永远不要成为大人，我便将你带入 Enles Land ，那个孩子们专属的天堂，在那里任何愿望都能得到实现，你将得到永恒的快乐。

可是永恒的快乐，真的能够实现吗？在继续点击鼠标前，我在内心发出疑问。

人们想要自己的愿望成真，想要达到自己的目标，这是很天然的事情。但是实现愿望需要大量的努力，却也不一定能够实现——所以要是能够心想事成，所有的愿望都能实现，那该有多好呀！

但那真的是美好的吗？想象一下如果自己真的能够心想事成，自己的每一个意志都会得到现实中的体现，想要拥有什么就拥有什么。没错，那样永远也不会缺乏物质，可是精神却会变得无比空虚。

自己的想象力很快就会被穷尽，自己创造的东西总是在自己想象中的，便没有任何东西能够产生新鲜的感觉了。周围的一切都按照自己想象的方式运作，没有任何的未知性。没有机遇，没有挑战，没有会反对自己的任何人，没有一点的惊喜。

那样的生活无聊透顶了。要是我在那种处境的话，一定会疯掉的。

拿电子游戏打比方。游戏有挑战，要是觉得太难了，就可以开作弊，可以做任何事情，像是上帝一样。可那样尽管一时爽，时间长了，就会觉得无聊了。因为挑战失去了，未知性失去了。

有些游戏让玩家扮演上帝，像是 Minecraft 的创造模式，许多人也乐此不疲地按照自己的意愿，做出各种各样的东西。但那是因为玩家们在发挥自己的创造力，而创造力在人与人之间交流互相产生。也就是说，因为在现实中的人会互相交流点子，所以在游戏里才会乐此不疲地创造出自己从未创造出的东西。可要是一个人单独地，没有任何其他人可以交流，却要不停地创造东西，那就是精神上的折磨了。

所以 Fairy Bell 所说的，「任何愿望都能得到实现」，怎么会是快乐的呢？

而「永恒的快乐」，也是做不到的。除非我们的大脑变得只能不停地接收快乐，换句话说，变成傻子。

为什么能够感到快乐呢？因为有悲伤与之相比较。在饥饿的时候，吃到食物是快乐；在寒冷的时候，得到温暖是快乐；在精疲力竭的时候，完成任务的成就感是快乐。都是有不快乐的事情，才将快乐的事情变得快乐。说吃糖能使人快乐，那是仅限于最近没有吃过很多糖的时候，如果一直能够吃到无限的糖，不用吃别的东西，那吃糖还会是令人快乐的事情吗？最喜欢的食物，也不能总是吃，对吧？

快乐不仅仅是由悲伤比较产生的，快乐的事情也总是与在另一个时间的悲伤的事情互相伴随着。相遇是快乐的，可是相遇就意味着一定会有离别，而离别是悲伤的。吃到糖使人快乐，可是在糖被吃完的时候，同样也是悲伤的。

只有快乐，没有悲伤，那是做不到的。

所以看到 Fairy Bell 描绘的 Enles Land ，我很担忧。她要求的「永远不要长大」的承诺，看起来就像是一个枷锁，让进入那所谓极乐世界的人无法逃脱。

单纯的 Mhakna 显然没有抱着与我一样的想法，听到「永恒的快乐」，便非常高兴得想要前往 Enles Land 了，那「永远不要长大」的承诺，也是很随便地定下了。

再可怕不过的悲剧预告。

还好还好，就从 Mhakna 刚到 Enles Land 的样子来看，这个故事还很单纯，没有往我想象的方向发展的样子。看到 Mhakna 穿着干净的白裙子，由衷地感到高兴。

然后 Mhakna 的呆毛也很可爱，这呆毛不像许多动漫角色一样拥有特异能力，但它立起来的样子在这清新的画风的衬托下，为本来备受折磨的孤儿增添了不少俏皮。

![呆毛]({baseurl}/images/2018/02/mhakna-ahoge.jpg)

好景不长，在我刚刚感叹完呆毛，并截图留念后不久，故事的细节就开始展现不详的一面了。 Mhakna 丧失了时间观念；只会吆喝、对旁人说话不理不睬的发传单少年；除主角二人以外，空无一人的 Cotonne 演唱会；从 Fairy Bell 身边飘落的枯萎花瓣； Sebia 忘记了自己以前最爱的绘画；永无止境伐木的 Chromie ；许愿也无法找到 Mhaize 的哥哥……一件接一件，展现着「永恒的快乐」的虚伪。

然后不出意料地， Mhakna 因为好奇，前往了从起初就被 Fairy Bell 告诫不要前往的紫色森林。那当然是触碰了红线的了。在紫色森林的守门精灵 Garlutz 化作了 Mhakna 最害怕的东西——她的母亲的形象，将整个游戏之前的轻松氛围一扫而空。

逃离而回的 Mhakna ，面对的只有因承诺被打破而愤怒的 Fairy Bell 。还被告知更严酷的条件：如果有产生「爱」的感情的话，心会被取走。

Fairy Bell 给出了这样做的原因：因为感情太多了，便会是悲剧的源泉。

我好像猜得一点没错。永恒的快乐，是不可能的。 Mhakna 接下来惨了。

但 Fairy Bell 似乎没有那样残酷。 Mhakna 叫来了 Sebia ，从「永恒的快乐」的梦中唤醒了他。两人一起决定一起离开。 Fairy Bell 心软了，留着泪，挽留地说：「离开了 Enles Land 以后，你们就再也回不来了哦？」

但是 Mhakna 和 Sebia 已经知道了，这是虚假的极乐世界。对着哭泣的 Fairy Bell ， Mhakna 说：

> 无论在那世界上有多少痛苦，有多少悲伤……真正的快乐，只有在克服它们全部时才会得到。这是 Enles Land 与你，所教给我的。

随着两人的离开，故事迎来了尾声。

结束后的标题画面换成了新的背景，那是长大后的 Mhakna 与 Sebia 。 Sebia 在背对着屏幕绘画，而 Mhakna 带着笑容端着食物。想必两人是快乐的吧，与在 Enles Land 不同的，真正的快乐。

所以，也还是快乐的结局呢。主角们领会到了「极乐世界」的虚假，精灵也不像暗黑故事的一样残酷。 Fairy Bell 是个善良的精灵，这多么美好呀。

![获得真正幸福的 Mhakna 与 Sebia]({baseurl}/images/2018/02/mhakna-title-screen-completed.jpg)

-------

截图来自游戏 Mhakna Gramura and Fairy Bell ，它们的版权归属 ALICE IN DISSONANCE 。
